---
title: "Starbuck + After you"
slug: "/84"
date: "2017-12-16T11:44:00.000Z"
description: "ในช่วงเร็วๆนี้ก็มีข่าวคราวเกี่ยวกับการที่ร้านขนมหวานยอดฮิตอย่าง After you จะเริ่มทำดีลกับร้านกาแฟยักษ์ใหญ่อย่าง Starbuck"
image: "./images/IMG_0870-e1513316745165_copy_1_dlr8yz.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","au","Starbuck"]
---

ในช่วงเร็วๆนี้ก็มีข่าวคราวเกี่ยวกับการที่ร้านขนมหวานยอดฮิตอย่าง After you จะเริ่มทำดีลกับร้านกาแฟยักษ์ใหญ่อย่าง Starbuck

ผมไม่แน่ใจว่านี่เป็นเหตุผลหลักที่ราคาหุ้นของ After you พุ่งขึ่้นมากว่า 18% ในช่วงไม่กี่วันที่ผ่านมาหรือเปล่า

แต่ที่แน่ๆคือร้านขนม After you ได้สร้างโอกาสใหม่ขึ้นมาขึ้นอีกครั้ง นอกเหนือจากการเติบโตด้วยตัวเองเพียงอย่างเดียว

Starbuck โดยลำพังแล้ว ในร้านก็มีกาแฟและขนมขายอยู่ตั้งแต่ก่อนหน้าที่จะเกิดดีลกับ After you

ขนมในร้าน Starbuck ส่วนใหญ่จะมาจากการจ้างผู้อื่นผลิต และนำมาติดแบรนด์ของตัวเอง

ซึ่งไม่ใช่เรื่องแปลกที่ Starbuck จะจ้างผู้อื่นผลิต เพราะเนื่องจากตัวเองก็ไม่ได้เชี่ยวชาญด้านการทำขนม

แต่เนื่องจากตัวเองนั้นมีแบรนด์ที่ดี จึงสามารถนำมาขายติดแบรนด์ตัวเองได้โดยตั้งราคาที่สูงกว่าตลาดได้ไม่ยาก

ดังนั้นการดีลกับ After you จึงเป็นอะไรที่ใหม่มาก เพราะไม่ใช่การจ้างผลิต แต่เป็นการนำขนมมาขายในแบรนด์ After you ในร้าน Starbuck

เราน่าจะตีความเป็นนัยได้ว่า Starbuck ยอมรับแบรนด์ After you ให้เทียบเท่ากับตัวเองได้อย่างไม่ต้องสงสัย

เมนูที่ Starbuck นำเข้าจาก After you มาขายก็จะเป็นเมนูที่ได้รับความนิยมอย่างมาก ได้แก่ ชิบูย่าฮันนี่ โทสต์ และ ช็อคโกแลตบราวนี่ แต่จะเสริฟในขนาดที่เล็กลงมาให้เหมาะกับการทานกาแฟมากขึ้น

อนาคตอาจจะมีเมนูเพิ่มอีกก็เป็นได้หากโมเดลนี้ประสบความสำเร็จ แต่ ณ จุดนี้ผมจะยังไม่พูดถึงอนาคตมากเกินไป

การทำดีลนี้ดูเหมือนจะ Win win ทั้งสองฝ่าย

สำหรับ Starbuck เองก็อาจจะได้ยอดขายเพิ่มแน่ๆ ถ้าวันนี้ผมอยากทานขนม After you แต่ร้านเต็ม เราก็เดินมาทานที่ Starbuck แทนได้ง่ายๆ

ส่วน After you ก็น่าจะได้ประโยชน์ตรงที่สามารถขายขนมของตัวเองได้โดยไม่ต้องเปิดร้านใหม่

รายละเอียดดีลลึกๆ เช่น การแบ่งรายได้เป็นอย่างไรผมไม่แน่ใจนัก แต่คาดว่าไม่น่ามีใครมีอำนาจต่อรองมากกว่ากันนัก

ถ้าถามว่าใครจะได้ประโยชน์จากดีลนี้มากกว่ากัน ผมก็คงต้องให้คะแนน After you มากกว่า

เหตุผลก็เพราะ After you ยังเล็กกว่ามาก การเติบโตหลักร้อยล้านสำหรับ Starbuck อาจจะไม่มีผลนัก แต่สำหรับ After you ถือว่าค่อนข้างมีนัย

ปัจจุบัน After you มีประมาณ 26 ร้านค้า ส่วนใหญ่อยู่ในกรุงเทพฯ แต่ Starbuck มีหลายร้อยสาขาอยู่ทั่วประเทศไทย จะสังเกตุว่าโอกาสของ After you นั้นมีมากมายเหลือเกิน

แต่ก่อนที่จะฝันหวานไปเลยเถิดว่า After you จะเติบโตกระโดดมหาศาล ผมอยากจะเบรกตรงนี้ไว้ก่อน

ยังมีหลายๆปัจจัยที่เราต้องวิเคราะห์ก่อนว่าดีลนี้จะส่งผลให้ After you เติบโตได้ขนาดไหน

ข้อแรกเลยก็คือ After you เน้นคุณภาพมากกว่าปริมาณ

ดังนั้นผมคิดว่า After you น่าจะผลิตได้ระดับหนึ่งให้กับ Starbuck เท่านั้น

ลองคิดดูว่าหากผลิตเยอะ การที่จะรักษาคุณภาพก็จะยากขึ้น โดยเฉพาะการเป็นขนมที่ต้องมีการตกแต่งหน้าตา และมีส่วนประกอบเยอะ

ปัจจุบัน After you เน้นการเปิดร้านภายในกรุงเทพฯ เนื่องจากการผลิตและส่งไปต่างจังหวัดยังเป็นสิ่งที่ยากต่อการควบคุมคุณภาพ

เราอาจจะยังไม่ได้เห็นเห็นสินค้าของ After you ในร้าน Starbuck นอกเขตกรุงเทพฯ ในเร็วๆนี้แน่นอน

ข้อสองคือสินค้าของ After you ที่จะขายผ่าน Starbuck ก็คงจะมีได้เพียงไม่กี่เมนูเท่านั้น

นอกจากนี้ยังเสริฟในขนาดที่เล็กลงมาจากภายในร้านของ After you เองพอสมควร

ความยากง่ายในการจัดเตรียมขนมของ After you นั้นมีไม่เท่ากัน การเทรนพนักงานจะเป็นข้อจำกัดของ Starbuck

ในอนาคต ปัญหาเหล่านี้อาจจะค่อยๆถูกแก้ไขได้ ดังนั้นการวิเคราะห์ในวันนี้ก็จะพูดจากหลักฐานที่ปรากฏในปัจจุบันเป็นหลัก

โดยรวมแล้วผมให้คะแนนดีลนี้ค่อนข้างดี เพราะเห็นประโยชน์ทั้งสองฝ่าย รวมถึงผู้บริโภคก็ได้ประโยชน์ด้วย

ลูกค้าของทั้งสองร้านอาจจะมีอะไรคล้ายคลึงกันอย่างหนึ่ง นั่นก็คงจะเป็นการยอมจ่ายเงินเพื่อซื้อประสบการณ์

แต่สำหรับผมแล้ว ผมชอบจ่ายเงินซื้อหุ้นมากกว่า ก็คงจะไม่ได้เป็นลูกค้าของทั้งสอง

ท้ายที่สุดก็ต้องเตือนไว้ก่อนว่าไม่ได้มีเจตนาเชียหุ้น บริษัทที่ดีไม่ได้แปลว่าเป็นการลงทุนที่ดีเสมอไป...

---

เครดิตรูป: https://brandinside.asia/starbucks-x-after-you/

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)


